%!TEX root = ../main/main.tex
\section{Mensuração da eficiência de um curso superior}

Mancebón e Muñiz [Pérez, M. A. M., Torrubia, M. J. M. (2003). Aspectos clave de la evaluación de la eficiencia productiva en la educación secundaria. \textit{Papeles de Economía Española}, (95), 162-187.] destacam algumas características inerentes ao setor de produção educacional. São elas: i) a natureza múltipla e intangível do produto – os produtos educacionais podem ser classificados como: conhecimento e habilidades, valores, atitudes, entre outras características; ii) a participação do cliente no processo produtivo – o cliente (aluno) não é meramente um demandante da mercadoria, mas atua de forma decisiva no processo produtivo; iii) a heterogeneidade dos serviços – devido à participação do estudante no processo produtivo, as unidades produtivas se diferenciam umas das outras; iv) a dimensão temporal – os resultados obtidos no processo produtivo podem não ser suficientes para uma mensuração completa da produção do setor educativo, visto que é necessário observar uma trajetória completa da vida dos estudantes; v) o caráter acumulativo do ensino; vi) a incidência de fatores exógenos – essa característica tem como embasamento a denominada educação informal, que não é obtida pelos anos de estudos, mas sim por experiências fora do setor educacional. \cite[p. 417]{Costa_Souza_Ramos_Silva_2012}

O tema sobre como devem ser alocados os recursos públicos no setor de educação superior vem direcionando a grande maioria dos estudos para a mensuração da eficiência das IES públicas. Ao longo dos anos, muitos estudos têm como objetivo mensurar a eficiência e ranquear as IES públicas através de seu grau de eficiência. Ademais, cada país tem sua estrutura de financiamento e alocação de recursos que serve como base para a estimação da eficiência do setor educacional superior. \cite[p. 418]{Costa_Souza_Ramos_Silva_2012}

Os métodos mais utilizados para medir a eficiência dentro do contexto do setor educacional são os paramétricos e os não paramétricos. As técnicas estatísticas empregadas são baseadas nos Mínimos Quadrados Ordinários (MQO) de regressão para análise de fronteira estocástica. \cite[p.~418]{Costa_Souza_Ramos_Silva_2012}.